%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trigonométrie}
\date{6/02/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no6}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Angles orientés --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Conversion de mesures d'angles.
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la mesure en degré d'un angle de $\frac{9\pi}{10}\rad$ ?
        \item Quelle est la mesure en radians d'un angle de $62$~\degre ?
      \end{enumerate}
    \item Donner la mesure principale des angles suivants.
      \begin{enumerate}
        \item $\alpha=-\frac{29\pi}{3}$
        \item $\beta=\frac{15\pi}{5}$
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]

  On considère l'algorithme suivant.
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Lire $\alpha$
    Tant_que $\alpha\leq-\pi$ ou $\alpha>\pi$
    Faire
      Si $\alpha>0$
      Alors
        $\alpha$ <- $~\alpha-2\pi$
      Sinon
        $\alpha$ <- $~\alpha+2\pi$
      FinSi
    FinTantque
    Afficher $\alpha$
    \end{lstlisting}

    \begin{enumerate}
      \item Exécuter cet algorithme avec $\alpha=-\frac{29\pi}{3}$, puis avec $\alpha=\frac{15\pi}{5}$. Indiquer sur votre copie, comme trace d'exécution, les valeurs successives prises par $\alpha$.
      \item À quoi sert cet algorithme ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle --- 4 points]~
    On considère le triangle suivant. L'objet de l'exercice est de déterminer la longueur du côté $\left[ AB \right]$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (5,0);
        \coordinate (C) at ($(A)+(60:3)$);
        \draw (A) -- (B) node[midway,below]{$x$}
        -- (C) node[midway,above right]{7}
        -- cycle node[midway,above left]{5};
        \draw (A) node[below left]{$A$};
        \draw (B) node[below right]{$B$};
        \draw (C) node[above]{$C$};
        \draw[dotted] ($(A)+(1,0)$) arc (0:60:1) node[midway,above right]{$\frac{2\pi}{3}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $x$ vérifie $x^2+5x-24=0$.
      \item Résoudre cette équation, et en déduire la longueur de $\left[ AB \right]$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Mobiles --- 9 points]
  On a placé deux mobiles $M_1$ et $M_2$ sur deux roues de rayon 1 et de centres respectifs $O_1\left( -1,2 \right)$ et $O_2\left( 4;2 \right)$, tournant respectivement  à un et trois tours par minute. Les vecteurs $\vecteur{O_1M_1}$ et $\vecteur{O_2M_2}$ forment avec le vecteur $\vecteur{\jmath}$ des angles $\alpha_1$ et $\alpha_2$. On appelle $t$ le temps, en minutes, écoulé depuis le début de la mesure ; au départ (à $t=0$), $M_1$ est en haut (en $\left( -1;3 \right)$) et $M_2$ est en bas (en $\left( 4;1 \right)$).

  Le vecteur $\vecteur{\imath}$ étant horizontal, et le vecteur $\vecteur{\jmath}$ vertical, la question que l'on se pose est : À quels moments les deux mobiles sont-ils à la même altitude ?
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=1.3]
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (O1) at (-1,2);
      \coordinate (M1) at ($(O1)+(190:1)$);
      \coordinate (O2) at (4,2);
      \coordinate (M2) at ($(O2)+(290:1)$);
      \draw[gray,dotted] (-2,0) grid (5,4);
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};
      \draw[gray] (-2, 0) -- (5,0);
      \draw[gray] (0, 0) -- (0,4);
      \draw[-latex] (O) -- (1,0) node[midway, below]{$\vecteur{\imath}$};
      \draw[-latex] (O) -- (0,1) node[midway, left]{$\vecteur{\jmath}$};
      \draw[gray] (O1) -- ++(0,1);
      \draw[gray] (O2) -- ++(0,1);
      \draw[dashed] (O1) node{$\bullet$} node[right]{$O_1$}
      -- (M1) node{$\bullet$} node[left]{$M_1$};
      \draw (O1) circle (1);
      \draw ($(O1)+(90:.3)$) arc (90:190:.3) node[midway,above]{$\alpha_1$};
      \draw[dashed] (O2) node{$\bullet$} node[right]{$O_2$}
      -- (M2) node{$\bullet$} node[below right]{$M_2$};
      \draw (O2) circle (1);
      \draw ($(O2)+(90:.3)$) arc (90:290:.3) node[midway,left]{$\alpha_2$};
      \draw[dashed] (M1) -- (M2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  On admet que $\alpha_1=2\pi t$, et $\alpha_2=\pi+6\pi t$.
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que « $M_1$ et $M_2$ sont à la même altitude~» est équivalent à $\vecteur{M_1M_2}.\vecteur{\jmath}=0$.
    \item En utilisant, entre autres, une relation de Chasles judicieuse, montrer que $\vecteur{M_1M_2}.\vecteur{\jmath}=0$ est équivalent à $\vecteur{O_1M_1}.\vecteur{\jmath}=\vecteur{O_2M_2}.\vecteur{\jmath}$.
    \item Montrer que cette équation est équivalente à : \[\cos \left( 2\pi t\right)=\cos \left(\pi+6\pi t \right)\]
    \item Résoudre cette équation, et en déduire toutes les solutions du problème.
    \item \emph{Bonus}
      Quels sont les trois premiers instants $t$ où les deux mobiles sont à la même altitude ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
